---
title: Альбанов Валериан Иванович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/alekseev-evgeniy-ivanovich
previous: /public/flotovodtsy/afanasev-vasiliy-ivanovich
---

Альбанов Валериан Иванович  
Валериан Иванович Альбанов — штурман русской полярной экспедиции Г. Л. Брусилова на шхуне "Святая Анна" (в 1912—1914 годах). Родился в 1881 году; умер в 1919 году.   
Весной 1914 Альбанов с частью экипажа с разрешения Брусилова покинул затертое льдами судно, находившееся под 83° северной широты и 60° восточной долготы, и направился пешком по льду к Земле Франца Иосифа. 2 августа два уцелевших участника похода — Альбанов и матрос Конрад — были подобраны экспедицией Седова на мысе Флора.   
Альбанов доставил единственные сведения о судьбе экспедиции Брусилова и сохранил некоторые научные материалы ее (например, судовой журнал с записями наблюдений над состоянием льда и воздуха, а также сведения об измеренных глубинах). Путь от "Святой Анны" до Земли Франца Иосифа Альбанов прошел по льду по тем местам, где на карте ранее показывались "Земля Петермана" и "Земля короля Оскара". Этим было окончательно установлено их отсутствие. Переход Альбана описан в его книге "На юг, к Земле Франца Иосифа" (1917 год).  
 